\documentclass[9pt,presentation,t,xcolor={table,dvipsnames}]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{environ}
\usepackage{xifthen}
\usepackage{pifont}
\usepackage{booktabs}
%\usepackage{lstlinebgrd}
\usepackage{expl3,xparse}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{pgffor}
\usepackage{calc}
\usepackage{multirow}

% fix for lstlinebgrd
\makeatletter
\let\old@lstKV@SwitchCases\lstKV@SwitchCases
\def\lstKV@SwitchCases#1#2#3{}
\makeatother
\usepackage{lstlinebgrd}
\makeatletter
\let\lstKV@SwitchCases\old@lstKV@SwitchCases

\lst@Key{numbers}{none}{%
    \def\lst@PlaceNumber{\lst@linebgrd}%
    \lstKV@SwitchCases{#1}%
    {none:\\%
     left:\def\lst@PlaceNumber{\llap{\normalfont
                \lst@numberstyle{\thelstnumber}\kern\lst@numbersep}\lst@linebgrd}\\%
     right:\def\lst@PlaceNumber{\rlap{\normalfont
                \kern\linewidth \kern\lst@numbersep
                \lst@numberstyle{\thelstnumber}}\lst@linebgrd}%
    }{\PackageError{Listings}{Numbers #1 unknown}\@ehc}}
\makeatother


\usepackage{microtype}
\DisableLigatures[>]{encoding = T1}

\definecolor{red2}{RGB}{235,11,25}
\definecolor{seegreen3}{RGB}{67,205,128}
\definecolor{steelblue3}{RGB}{79,148,205}
\definecolor{eggplant}{RGB}{133,71,158}
\definecolor{cgreen}{RGB}{20,176,61}

\definecolor{corange}{RGB}{255,140,0}
\definecolor{cblue}{RGB}{0, 0, 255}
\definecolor{cred}{RGB}{237, 28, 36}
\definecolor{seagreen}{RGB}{64, 224, 208}

\newcommand<>\hlbox[2]{%
    \setlength{\fboxsep}{0pt}%
    \alt#3{\makebox[\dimexpr\width-2\fboxsep]{\colorbox{#1}{\strut #2}}}{\strut #2}%
}

\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%

\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{
\node[shape=circle,draw,inner sep=2pt] (char) {#1};}}

%\setbeamercolor{background canvas}{bg=white}
\setbeamercolor{titlelike}{bg=steelblue3!70, fg=black}
\setbeamercolor{itemize item}{fg=steelblue3}
\setbeamertemplate{itemize item}[circle]
%\setbeamercolor{section in toc}{fg=steelblue3}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{blocks} [rounded] [shadow=true]
\setbeamertemplate{title page}[default][rounded=true, shadow=true]
\setbeamertemplate{frametitle}[default][center]
\addtobeamertemplate{footline}{\flushright{\insertframenumber/\inserttotalframenumber\hphantom{ba}}}

%\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
%    \usebeamerfont{footline}%
%    \usebeamercolor[fg]{footline}%
%    \hspace{1em}%
%    \raisebox{2.2pt}[0pt][0pt]{\insertframenumber/\inserttotalframenumber}
%}

\def\envbox#1#2#3#4{
    \begin{tikzpicture}
        \tikzstyle{rec} = [rectangle, thick, draw=#1!100, fill=white] 
        \tikzstyle{cec} = [rectangle, thick, fill=white] 
        \path (0,0) node[rec,text=black!80,inner sep=3mm] (theoreme){\parbox{0.95\textwidth}{#4}};
        \node[cec,text=#1!95,anchor=south west,xshift=3mm,yshift=-3mm] at (theoreme.north west) {\textbf{#2} #3};
    \end{tikzpicture}
}

\def\proposition#1{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Proposition}{}{#1}}
\def\remark#1{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Remark}{}{#1}}
\def\conjecture#1{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Conjecture}{}{#1}}
\def\exercice#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Exercice}{}{#1}}
\def\theorem#1{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem}{}{#1}}
\def\lemma#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Lemma}{}{#1}}
\def\cdefinition#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Definition}{}{#1}}

\def\propositionfrom#1#2{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Proposition}{(#1)}{#2}}
\def\theoremfrom#1#2{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem}{(#1)}{#2}}
\def\lemmafrom#1#2{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Lemma}{(#1)}{#2}}

% Commandes personnelles.
\newcommand{\cemph}[1]{\textbf{\textcolor{blue}{#1}}}
\newcommand{\kword}[1]{\textit{\textbf{#1}}}
\newcommand{\authors}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\co}[1]{\overline{#1}}
\newcommand{\titre}[1]{\begin{Large}\cemph{#1}\end{Large} \medskip}


% Environnements.
\NewEnviron{customenv}{\proposition{\BODY}}
\NewEnviron{propositionenv}{\proposition{\BODY}}
\NewEnviron{definitionenv}{\cdefinition{\BODY}}
\NewEnviron{conjectureenv}[1][]{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Conjecture\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{theoremenv}[1][]{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{theoremusenv}[1][]{\envbox{eggplant}{\vphantom{(}Theorem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{lemmaenv}[1][]{\envbox{eggplant}{\vphantom{(}Lemma\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{problemenv}[1][]{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Problem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{corollaryenv}[1][]{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Corollary\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{proofenv}[1][]{\envbox{red2}{\vphantom{(}Proof\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}

\title{Langage XML}
\subtitle{CM1 -- Introduction à XML}
\def\authorslist{}

\author[Maxime Buron]{\texorpdfstring{\Large{L3 Informatique \& L3 MIASHS}}{L3 Info L3 MIASHS}}
\date{}
\titlegraphic{\includegraphics[scale=0.3]{fichiers/logo-uca.png}}


%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{%
    language=xml,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    %commentstyle=\color{OliveGreen},
    %stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    linebackgroundsep=0.43em,
    linebackgroundwidth=24em,
    basicstyle=\footnotesize,
    literate={-}{-}1,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
    commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}


\lstdefinelanguage{myPython}{%
    language=Python,
    tabsize=4,
    frame=tb,
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    commentstyle=\color{OliveGreen},
    stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    basicstyle=\footnotesize,
    inputencoding=utf8,
    numbers=left,
    numbersep=0.9em,
    stepnumber=1,
    texcl=true
}

\lstdefinelanguage{XML}
{%
    columns=fullflexible,
    %basicstyle=\rmfamily,
    commentstyle=\color{gray},
    morestring=[s]{"}{"},
    morecomment=[s]{?}{?},
    morecomment=[s]{!--}{--},
    morecomment=[s]{!DOCTYPE}{>},
    moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
    moredelim=[s][\bfseries\color{red}]{\ }{=},
    stringstyle=\color{blue},
    identifierstyle=\bfseries\color{darkblue}
}


\lstset{literate=
    {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
    {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
    {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
    {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
    {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
    {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
    {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
    {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
    {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
    {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
    {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
    {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
    {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}

\ExplSyntaxOn
\NewDocumentCommand \lstcolorlines { O{green} m }
{
    \clist_if_in:nVT { #2 } { \the\value{lstnumber} }{ \color{#1} }
}
\ExplSyntaxOff

\newcounter{cfline}
\newcounter{clline}


\begin{document}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty%

\begin{frame}[plain, noframenumbering]
    \titlepage%
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%
%% Contacts %%
%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain,c]
    \textbf{Enseignant responsable de ce module :} Maxime Buron
    
    \vfill%

    \textbf{Email:} \href{mailto:maxime.buron@uca.fr}{maxime.buron@uca.fr}

    \vfill%

    \textbf{Page du cours:} Moodle --> Langage XML

    \vfill%

    \textbf{Bibliographie:} Les supports de cours sont largement hérités de:
    \begin{itemize}
        \item \includegraphics[scale=0.1]{fichiers/wdm.png} \\
          %\emph{Web Data Management} \\
          Serge Abiteboul, Ioana Manolescu, Philippe Rigaux, Marie-Christine
          Rousset, Pierre Senellart. 
          Cambridge         University Press, 2011. \\
            \url{http://webdam.inria.fr/Jorge/index9213.html?action=chapters}

        \item \emph{Cours de Langages Avancés pour les Bases de Données}\\
          Yves Roos,
          Université Lille 1, 2016.
        \item \emph{Cours de Web Data}\\
          Federico Ulliana, Université de Montpellier 
    \end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%
%% MCC %%
%%%%%%%%%
\begin{frame}[c]

    \kword{Langage XML} est un module à 3 crédits.

    \vfill%

    Déroulement de ce module d'enseignement :

    \begin{itemize}
        \item 
            \cemph{6 cours magistraux} d'une durée de 1h30,

        \item
            \cemph{6 TD} d'une durée de 1h30,

        \item
            \cemph{4 TP} d'une durée de 3h.

    \end{itemize}

    \vfill%

    Modalité de contrôle des connaissances :

    \begin{enumerate}
        \item 
            \cemph{Un} TP noté qui compte pour 50\% de la note finale,

        \item
            \cemph{Un} examen écrit (1h30) qui compte pour 50\% de la note finale.
    \end{enumerate}

    \vfill%

    En cas de rattrapage : un examen (1h30) qui comptera pour 100\% de la note finale.

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Supports du cours}

    \medskip%

    \begin{itemize}
        \item 
            \cemph{Cours magistraux} : les slides seront disponibles sur l'ENT
            dans l'espace de cours.

        \item
            \cemph{TD et TP} : les sujets de TD/TP seront disponibles sur l'ENT dans l'espace de cours.
            %Les corrigés seront également disponible sur l'ENT\@.
    \end{itemize}

    \medskip%

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Logiciels utilisés pour les TPs}

    Si vous le voulez et si vous le pouvez, apportez votre ordinateur portable.
    Voici la liste des programmes que nous allons utiliser :

    \medskip%

    \begin{itemize}
        \item 
            \kword{xmllint} : vérification de fichier XML, DTD, XML Schema, requête XPath.

        \item
            \kword{xqilla} : requête XQuery.
        \item
            \kword{xsltproc} : transformation XSLT.
        \item
            \kword{python} : API ElementTree, SAX.
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Table des matières %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[c]{}


    Les notions que nous allons aborder dans ce cours sont :

    \begin{enumerate}
        \item 
            \cemph{XML},

        \item
            \cemph{DTD},

        \item
            \cemph{XML Schema},

        \item
            \cemph{XPath},

        \item
            \cemph{XSLT},

        \item
            \cemph{XQuery},

        \item
            \cemph{Bibliothèque de fonctions XML en Python}.
    \end{enumerate}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Introduction %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{XML et le Web}
  \vspace{1.5cm}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{fichiers/DdW1-histoire.png}%
    \vspace{2cm}
    \url{http://web.archive.org/web/20210717075724/http://www.evolutionoftheweb.com/}
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{XML: qu'est-ce que c'est ?}
  \begin{block}{}
  XML : eXtensible Markup Language [W3C '98]    
  \end{block}

  \begin{block}{}
    XML est un format de données \alert{semi-structuré}, contrairement aux :
    \begin{itemize}
    \item format relationnel (SQL) qui est structuré,
    \item format texte, binaire, qui sont non structurés.
    \end{itemize}

    \vspace{.5cm}
    XML est format de données \alert{arborescent} similaire à JSON:
    
      \begin{columns}
      \begin{column}{0.4\textwidth}
        \textbf{XML}\\
        \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/cours.xml}
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \textbf{JSON}\\
        \lstinputlisting{fichiers/cours.json}
      \end{column}
    \end{columns}
    
  \end{block}
    
    \begin{block}{}
      XML est généralisation de HTML ? Oui et non.
    \end{block}

    \begin{block}{}
      XML un méta-langage ? Oui, car il y a de nombreux langages basés sur XML - des dialectes d'XML. Mais on peut utiliser XML directement.
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Pourquoi XML ?}

   Les données du Web :
    \begin{itemize}
    \item De loin le plus grand système d'information jamais crée.
    \item Des milliards de documents, d'images, de PDF, de vidéos et audios publiées et mis à jour par des millions d'institutions et d'individus.
    \item Une organisation très hétérogène des données, en constante évolution et croissance.
    \end{itemize}

    \medskip 

    Les défis :
    \begin{itemize}
    \item Assurer la \alert{pérénité} des données. Écrire un document en 1998 et le lire en 2087.
    \item Maîtriser la taille et la variabilité des données sur le Web pour les rendre \alert{utilisable}. Récupérer les heures d'ouverture des commerces de Clermont-Fd à partir de leur site Web.
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \titre{Avant XML, le Web des documents ...}

    \begin{itemize}
    \item Le Web est basé sur les documents en HTML, qui \alert{décrit la présentation} des pages.
      
    \item C'est approprié pour les humains, mais ne permet l'\alert{exploitation de ces données par des machines}. 
    \end{itemize}

    \begin{block}{}
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.4\textwidth}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{fichiers/DdW1-website.png}%
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \vspace{-3.5cm}
        \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/DdW1-website.html}
      \end{column}
    \end{columns}
    \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \titre{Avec XML, le Web des données ...}

    On a un langage qui décrit le \alert{contenu}, qui est à la fois:
    \begin{itemize}
    \item lisible par des humains,
    \item et exploitable par des machines (format semi-structuré basé sur un système de tags).
    \end{itemize}

    \begin{block}{}
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.48\textwidth}
        \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/DdW1-website.xml}
      \end{column}
      \begin{column}{0.44\textwidth}
        \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/DdW1-website.html}
      \end{column}
    \end{columns}
    
      
    \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \titre{Avions-nous besoin d'XML ? (retour historique)}

    En fait, l'importance des languages basés sur des balises pour \alert{afficher de l'information} dans des applications avait déjà été reconnue avant l'arrivée du Web.

    \begin{block}{}
      SGML (Standard Generalized Markup Language) a été introduit en 1986 :
      \begin{itemize}
      \item XML est \alert{sous langage concis} de SGML.
      \item SGML est vraiment \alert{trop général} pour être utilisé en pratique:
        \begin{itemize}
        \item syntaxe à la \alert{Wiki} \\
          \texttt{` ` italique` `, ` ` `gras` ` `, === Titre 2 ===, [[lien]]}
        \item \alert{HTML}\\
          \texttt{<p> Hello <strong> World</strong></p>}
        \item \alert{DTD} (Document Type Definition) schéma pour XML, que nous verrons plus tard.
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}{Quel usage pour XML ?}
    \titre{Représenter des documents}

    En tant qu'héritier de SGML, XML permet de représenter des documents destinés à la publication, tout comme HTML.
    \begin{block}{}
      \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fichiers/DdW1-tweet.png}%
        \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/DdW1-tweet.xml}              
    \end{block}

    \begin{block}{}
      Cela signifie que XML a toute les caractériques nécessaires pour rédiger des documents : balises, attributs, \alert{contenu mixte et ordonné}.

      \medskip

      \textbf{Exercice: Essayer de représenter simplement le contenu ci-dessus en JSON.}
    \end{block}
    
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \titre{Représenter des données}

    On peut représenter des \alert{données}, c'est à dire des informations destinées à manupiler par une \alert{base de donnée} ou par une \alert{application}.
    \begin{block}{}
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.4\textwidth}
        \begin{tabular}[]{lll}
          \rowcolor{gray!25}\multicolumn{3}{c}{{\tt Produit} }\\
          {\tt id} & {\tt nom} & {\tt prix}\\
          \hline
          4042 & pommes & 5 
        \end{tabular}
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \vspace{-1cm}
        \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/produit.xml}        
      \end{column}
    \end{columns}

    Pas de balise imbriquée, pas de contenu mixte et l'ordre des balises ne compte pas.
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Finalité des usages}

  \begin{itemize}
    
  \item \alert{XML comme donnée} sert à l'échange d'information entre différents applications, notamment au travers d'internet. Souvent, ces messages sont envoyés au sein de transaction, sont issues d'une base de données et finissent dans une autre.
  \item \alert{XML comme document} sert à imposer une structure sur une information, qui ne pourrait pas facilement être stocké dans une base de données. C'est notamment le cas des documents dédiés à la publication (ex. XHTML, EPUB).
  \item Bien que ces deux concepts soient important, techniquement il n'y a pas de différences : \alert{XML permet de représenter des données dans des documents}.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \titre{Dialectes de XML}

  Il y a de nombreux standards basés sur XML, ils forment des dialectes de XML que nous \alert{utilisons tous les jours}.

  \begin{block}{En tant que documents}
    \begin{itemize}
    \item site Web : \alert{XHTML5}, la sérialisation XML de HTML5 
    \item traîtement de texte: \alert{ODT} (libreoffice), \alert{DOCX} (microsoft), \alert{Page} (apple)
    \item graphique : \alert{SVG} Scalable Vector Graphics
    \item publication : \alert{RSS}, \alert{Atom}, \alert{EPUB}
    \item programmation : Android, Java, ...
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{En tant que données}
    \begin{itemize}
    \item Web sémantique: \alert{RDF/XML}
    \item application Web : \alert{AJAX} (XMLHttpRequest)
    \item service Web : \alert{SOAP}, \alert{XMPP}
    \item définition de schéma : \alert{XSD} (schéma pour XML)
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemple de publication de données}

    Exposer des données aux formats XML
    \vfill%

    \begin{center}
      \includegraphics[width=1\textwidth]{fichiers/DdW1-publication.png}%
    \end{center}

    \begin{block}{Exemple des flux RSS}
      \begin{itemize}
      \item \url{https://www.lemonde.fr/}
      \item \url{https://www.radiofrance.fr/franceculture/podcasts/journal-de-7-h}
      \end{itemize}

    \end{block}

    \vfill%
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemple d'intégration de données}

    Aggréger des informations issues de systèmes hétérogènes 
    \vfill%
    

    \begin{center}
      \includegraphics[width=1\textwidth]{fichiers/DdW1-integration.png}%
    \end{center}

    \begin{block}{Exemple de l'aggrégateur de flux RSS}
      \url{https://flus.fr/}
    \end{block}
    \vfill%
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemple de publication de données}
    
    \vfill%

    \begin{center}
        \def\echelle{0.65}
        % \includegraphics<1>[scale=\echelle, page=2]{fichiers/exemple-publication.pdf}%
        % \includegraphics<2>[scale=\echelle, page=3]{fichiers/exemple-publication.pdf}%
        % \includegraphics<3>[scale=\echelle, page=4]{fichiers/exemple-publication.pdf}%
        % \includegraphics<4>[scale=\echelle, page=5]{fichiers/exemple-publication.pdf}%
        \includegraphics[scale=\echelle, page=5]{fichiers/exemple-publication.pdf}%
    \end{center}

    \vfill%

    \begin{block}{Visualisation de flux RSS à l'aide d'un style XSLT}
      \textbf{exemple :} \url{https://larlet.fr/david/log/}
      \begin{enumerate}
      \item le document du flux RSS mentionne un fichier de style XSLT
      \item le navigateur utilise le style et le contenu du flux pour générer une page XHTML
      \end{enumerate}
    \end{block}
\end{frame}

% \begin{frame}
%     \titre{Les documents XML}

%     Un document XML est exactement équivalent à un arbre (informatique) ordonné et étiqueté.

%     \begin{itemize}
%         \item 
%             \cemph{Ordonné} : l'ordre des enfants d'un nœud a une importance.

%         \item
%             \cemph{Étiqueté} : les nœuds ont des étiquettes, c'est à dire qu'ils sont nommés.

%     \end{itemize}

%     \medskip%

%     XML ne spécifie pas plus que de la syntaxe, il n'y a pas de sémantique associée aux étiquettes.
%     De manière opposé, un dialecte issu d'XML associe une sémantique aux étiquettes. Par exemple
%     la balise \texttt{title} en XHTML désigne un élément précis d'une page web (un titre).

%     \medskip%

%     Nous verrons des outils permettant de définir des règles XML simulant une première forme
%     de sémantique.
% \end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Est-ce que XML n'est pas dépassé ?}

  Depuis 2015, \alert{JSON} est devenu le format le plus utilisé pour les usages \alert{orienté donnée} passant devant XML.

  \begin{block}{}
    XML reste le format dominant pour les documents, notamment grâce à ces nombreux dialectes, qui sont devenus des standards incontournables.  
  \end{block}

  \begin{block}{Les avantages de XML sur JSON}
    \begin{itemize}
    \item \alert{plus expressif}, certains documents ne sont pas faciles à écrire en JSON (voir l'exemple du Tweet)
    \item XML est standardisé dès 1998, alors que JSON introduit en 2000 n'est standardisé qu'en 2013 !
    \item XML a deux \alert{langages de requête} standardisés: XPATH et XQUERY. JSON n'en possède toujours pas à ce jour et les systèmes NoSQL utilisent tous leur propre langage.
    \item XML a plusieurs \alert{langages de schéma} standardisés, notamment DTD et XMLSchema. JSON schema existe, mais n'est toujours pas un standard.  
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Un document XML est essentiellement un arbre}
  \bigskip
  \begin{center}
    Plus ça change, plus c'est la même chose. Oubliez la syntaxe, pensez aux arbres !\\
    \bigskip
    Serge Abiteboul ($\sim$2010)\\
    \medskip
    \includegraphics[width=.2\textwidth]{fichiers/serge.jpg}%
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Les arbres en informatique}
  \begin{center}
  \only<1>{\includegraphics[width=.45\textwidth]{fichiers/DdW1-arbre.png}}
    \only<2>{\rotatebox[origin=c]{180 }{\includegraphics[width=.45\textwidth]{fichiers/DdW1-arbre.png}}}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Vocabulaires des arbres}
    \begin{columns}[T]
        \begin{column}{0.48\textwidth}
            \begin{center}
                \def\echelle{0.6}
                \includegraphics[scale=\echelle, page=3]{fichiers/arbre-exemple-1.pdf}%
            \end{center}
        \end{column}
        \hfill%
        \begin{column}{0.65\textwidth}
              \textbf{Dans un arbre, il y a : }
              \begin{itemize}
              \item des \alert{noeuds} à l'intersection des branches
              \item des \alert{branches} connectant deux noeuds
              \item des noeuds \alert{parent} possèdant des noeuds \alert{enfants} au bout de ses sous-branches
              \item un unique noeud \alert{racine} sans parent
              \item des noeuds \alert{feuilles}, qui n'ont pas d'enfant
              \end{itemize}

              On distingue de plusieurs types de noeuds : élément, texte, commentaire, etc.
        \end{column}
    \end{columns}
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Vocabulaires des documents XML}
    \begin{columns}[T]
        \begin{column}{0.4\textwidth}
            \begin{center}
              \lstinputlisting[language=XML,
                basicstyle=\scriptsize]{fichiers/xml-exemple-1-attribut.xml}
            \end{center}
        \end{column}
        \hfill%
        \begin{column}{0.55\textwidth}
              \textbf{Dans un document XML, il y a : }
              \begin{itemize}
              \item un \alert{préambule} (ligne 1) 
              \item des \alert{éléments} possédant chacun un \alert{nom} et une liste de sous noeuds
              \item les \alert{attributs} donnent des informations complémentaires à un élément
              \item des noeuds pour les \alert{commentaires} 
              \end{itemize}

              La \alert{balise} \lstinline[language=XML]{<A>} définit l'ouverture de l'élément de nom A et \lstinline[language=XML]{</A>} sa fermeture.
        \end{column}
    \end{columns}
  
\end{frame}

% \begin{frame}
%     \titre{Un document XML est un arbre}

%     Exemple de document XML représenté sous forme d'arbre.

%     \begin{center}
%         \def\echelle{0.65}
%         \includegraphics<1>[scale=\echelle, page=3]{fichiers/arbre-exemple-1.pdf}%
%     \end{center}

%     \medskip%

%     \emph{Remarque} : les derniers nœuds \texttt{Text1, Text2, Text3, Text4} ne sont
%     pas entouré d'un cercle, nous verrons pourquoi ils sont représentés ainsi.
    
% \end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Syntaxe d'un document XML}

    Voici un document XML sous forme d'arbre et son code source associé.  Le
    commentaire est propre au code source n'apparaît donc pas dans la
    représentation en arbre.
    
    \medskip%

    \begin{columns}[T]
        \begin{column}{0.48\textwidth}
            \begin{center}
                \def\echelle{0.65}
                \includegraphics<1>[scale=\echelle, page=3]{fichiers/arbre-exemple-1.pdf}%
                \includegraphics<2>[scale=\echelle, page=4]{fichiers/arbre-exemple-1.pdf}%
                \includegraphics<3>[scale=\echelle, page=5]{fichiers/arbre-exemple-1.pdf}%
                \includegraphics<4>[scale=\echelle, page=6]{fichiers/arbre-exemple-1.pdf}%
            \end{center}
        \end{column}
        \hfill%
        \begin{column}{0.48\textwidth}
            \only<1>
            {%
              \lstinputlisting[language=XML,basicstyle=\scriptsize]{fichiers/xml-exemple-1.xml}
            }%
            \only<2>
            {%
                \lstinputlisting[language=XML,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{2,3,4,5,6,7,8,9,10,11}},
                basicstyle=\scriptsize]{fichiers/xml-exemple-1.xml}
            }%
            \only<3>
            {%
                \lstinputlisting[language=XML,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{3,4,5,6}},
                basicstyle=\scriptsize]{fichiers/xml-exemple-1.xml}
            }%
            \only<4>
            {%
                \lstinputlisting[language=XML,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{8}},
                basicstyle=\scriptsize]{fichiers/xml-exemple-1.xml}
            }%

        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Document XML bien formé}

    \begin{itemize}
        \item 
            Les noms des éléments sont sensibles à la casse (majuscule ou minuscule).

        \item
            Les noms des éléments doivent commencer par une lettre ou un underscore.

        \item
            Les noms des éléments ne peuvent pas commencer par les lettres xml (ou XML, Xml, etc \dots).

        \item
            Les noms des éléments peuvent contenir des lettres, chiffres, trait d'union, underscore et points.

        \item
            Les noms des éléments ne peuvent pas contenir d'espace.
    \end{itemize}

    \medskip%

    Pour un rappel des règles concernant la syntaxe d'XML :
    \url{https://www.w3schools.com/xml/xml_syntax.asp}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \titre{Document XML bien formé (2)}

    \begin{block}{Les éléments}
    \begin{itemize}
    \item une balise ouvrante \lstinline[language=XML]{<truc>} doit toujours correspondre à une balise fermante \lstinline[language=XML]{</truc>} (parenthèsage correct)
    \item une \alert{balise mixte} \lstinline[language=XML]{<et_hop/>} ouvrante et fermante est permise pour les éléments vides
    \item la racine du document est unique
    \end{itemize}
    \end{block}

    \begin{block}{Exemple}
      \begin{itemize}
      \item \lstinline[language=XML]{<a><b></a></b>} est mal formé 
      \item \lstinline[language=XML]{<p> bla, bla, bla <br> bla, bla, bla</p>} est mal formé
      \item \lstinline[language=XML]{<nom.pas:très_bien-choisit/>} est bien formé
      \end{itemize}
    \end{block}
    
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \titre{Document XML bien formé (3)}

    \begin{block}{Les attributs}

      \lstinline[language=XML]{<font name='time'>} \texttt{name} est un attribut de l'élément \texttt{font} de valeur \texttt{time}.

      \begin{itemize}
      \item ne peut apparaître que dans une balise ouvrante ou mixte
      \item doit toujours avoir une valeur
      \item la valeur est toujours délimitée par des guillements doubles \texttt{``} ou simples \texttt{'}
      \item dans la valeur, le caractère \texttt{<} est interdit
      \item les noms d'un attribut respectent que ceux des éléments
      \item au plus un attribut du même nom dans chaque élément
      \end{itemize}
      
    \end{block}

    \begin{block}{Texte}
      \begin{itemize}
      \item les charactères \texttt{<} et \texttt{\&} sont interdits
      \item le \alert{CDATA} (texte) permet d'échapper du texte contenant des balises
      \item les entités ...
      \end{itemize}
    \end{block}

          Il existe des outils permettant de vérifier si un document XML est bien formé.
    En TP nous allons utiliser \texttt{xmllint}.

    \medskip%

    Une bonne pratique lors de l'écriture d'un document XML est qu'il doit être facilement
    lisible pour un être humain.


\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Les entités}

  \begin{block}{Entités de bas niveau}
    \begin{itemize}
    \item syntaxe : \lstinline[language=XML]{&nom;}
    \item prédéfinies pour les caractères spéciaux :
      \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        caractère&\texttt{<}&\texttt{>}&\texttt{\&}&\texttt{'}&\texttt{''}\\
        \hline
        entitée & \texttt{\&lt;}&\texttt{\&gt;}&\texttt{\&amp;}&\texttt{\&apos;}&\texttt{\&quot;}\\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Entités de haut niveau}
    \begin{itemize}
    \item à définir dans un schéma DTD (dans le cour suivant) 
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Aperçu de DTD}

    Une \kword{DTD} (Document Type Definition) permet de décrire la grammaire d'un
    document XML.  En d'autre termes, c'est un fichier qu'on associe à un
    document XML qui contient la description de ce qui est autorisé dans le document XML.

    \medskip%

    Par exemple, on souhaite spécifier que le document XML possède une balise nommée \texttt{racine}
    et possède exactement une balise enfant nommée \texttt{branche}.

    \medskip
    
    \lstinputlisting{fichiers/dtd-exemple.dtd}

    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/dtd-xml.xml}



\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Aperçu de XML Schema}

    Un document \kword{XML Schema}, à l'instar de DTD, est un ensemble de règles
    décrivant la \textit{grammaire} d'un document XML. XML Schema a de nombreux avantages
    par rapport à DTD, en voici quelques-uns :

    \begin{itemize}
        \item 
            Notion de type, indépendamment de la notion d'élément.

        \item
            Contraintes d'intégrité d'entité et d'intégrité référentielle, plus précises
            que les ID/IDREF de DTD.

        \item
            Contraintes de cardinalité.

        \item
            Gestion des espaces de noms.

        \item
            Réutilisation des types pour les attributs et éléments.

        \item
            Un document XML Schema est un document XML.
    \end{itemize}

    Un document XML Schema est donc composé de :

    \begin{itemize}
        \item 
            Définitions de types.

        \item
            Déclarations d'attributs.

        \item
            Déclarations d'éléments.

        \item
            Définitions de contraintes d'unicité ou de clefs.

        \item
            etc \dots
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \titre{Aperçu de XPath}

    \kword{XPath} est un langage de requête agissant sur un document XML\@. Une requête XPath récupère
    l'ensemble des nœuds de l'arbre XML répondant positivement à la requête.
    Voici un exemple de requête :

    \begin{center}
        \texttt{/produit/legume[origine="Espagne"]}
    \end{center}

    Une requête XPath se déroule étape par étape. Dans l'exemple ci-dessus faisant
    référence à \texttt{producteur.xml}, on récupère la balise \texttt{produit}, puis
    toutes les balises \texttt{legume} enfants de \texttt{produit}. Enfin, on affine
    la recherche en ne récupérant que les légumes dont la balise \texttt{origine} est
    égale à \texttt{Espagne}.

    \medskip

    \textbf{Remarque :} une étape d'une requête XPath trouve \textbf{tous} les nœuds
    correspondants. L'étape suivante de la requête va donc être appliquée \textbf{parallèlement}
    à tous les nœuds trouvés jusqu'à présent.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Aperçu de XSLT}


    \kword{XSLT} est un langage de transformation qui permet de transformer un document XML en un
    autre document, qui habituellement peut être de l'XML, HTML, ou tout type de document
    texte.

    \medskip

    Une feuille de style XSLT décrivant la transformation à appliquer est lui même un document XML :

    \lstinputlisting[language=XML,basicstyle=\scriptsize]{fichiers/xslt-exemple-1.xsl}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Aperçu de XQuery}

    \kword{XQuery} est un langage de requête agissant sur un document XML\@. XQuery est
    beaucoup plus puissant que XPath et permet donc plus de finesses dans les
    requêtes. C'est un également un langage qui permet de générer des données,
    c'est donc aussi un langage semblable à XSLT.

    \medskip

    Exemple de code XQuery :

    \lstinputlisting[basicstyle=\scriptsize]{fichiers/exemple-xquery-1.xq}

    Les principales fonctionnalités d'XQuery sont les expressions \kword{FLWOR} :
    

    \begin{enumerate}
        \item
            \textbf{F}or : itère sur une séquence d'éléments.

        \item
            \textbf{L}et : définit et initialise des variables.

        \item
            \textbf{W}here : affine la recherche à l'aide d'un prédicat.

        \item
            \textbf{O}rder : ordonne les résultats.

        \item
            \textbf{R}eturn : construit le résultat selon les règles indiquées.
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Aperçu de ElementTree : Document Object Model}

    \kword{ElementTree} est une API Python qui permet de manipuler facilement des documents XML avec une approche DOM, où le document est chargé entièrement en mémoire.

    % \medskip%

    % Cette bibliothèque de fonctions permet la lecture et l'écriture de document. L'arbre XML
    % est une variable de l'API\@. Il est possible de parcourir cet arbre, d'effectuer des recherches,
    % de créer des nœuds, etc

    \medskip%

    \lstinputlisting[language=myPython,basicstyle=\scriptsize]{fichiers/exemple-elementtree.py}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Aperçu de SAX : Simple API for XML}

    \kword{SAX} est une approache de lecture linéaire pour XML où les balises sont chargés en mémoire les unes après les autres : idéal pour gérer des données qui arrive en stream.

    \medskip%

    \lstinputlisting[language=myPython,basicstyle=\scriptsize]{fichiers/exemple-sax.py}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Quizz}

    \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=30em}

    \kword{Est-ce que le document XML comporte des erreurs?}

    \only<1-2>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,basicstyle=\scriptsize]{fichiers/quizz2.xml}
    }

    \only<3>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,basicstyle=\scriptsize,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{15,20}}]{fichiers/quizz2.xml}
    }

    \vfill%

    \visible<2->{Oui!}

    \visible<3->
    {%
        \begin{itemize}
            \item 
                Ligne 15, le S de talent devrait être en minuscule.

            \item
                Ligne 20, il manque un slash à la fermeture de equipe1.
        \end{itemize}
    }
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \titre{Exercice : quels sont les documents bien formés ?}

      \begin{enumerate}
      \item \lstinline[language=XML]{<p align=center>du texte centré</p>}
        \item \lstinline[language=XML]{<img src=''truc.gif'' lazyloading/>}
        \item \lstinline[language=XML]{<un/truc>par exemple</un/truc>}
        \item \lstinline[language=XML]{<pas texte='vraiment ''cool'' '></pas>}
        \item \lstinline[language=XML]{<a>contenu de l'élément</A>}
        \item \lstinline[language=XML]{<formule valeur='(4+3) < 2'/>}
        \item \lstinline[language=XML]{<a> <b>dddd</b val='big'></a>}
        \item \lstinline[language=XML]{<a x='1' x='2' /> }
        \item \lstinline[language=XML]{<a><b></b><c></c></a>}
        \item \lstinline[language=XML]{<a><b></b><c></a></c>}
        \item \lstinline[language=XML]{<a><b></b></a><a></a>}
      \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exercice : convertir ce document XML en arbre}

    \lstinputlisting[language=XML,basicstyle=\scriptsize]{fichiers/xml-exemple-2.xml}
\end{frame}


\begin{frame}
    \titre{Exercice : convertir cet arbre en document XML}

    \begin{center}
        \def\echelle{0.6}
        \includegraphics<1>[scale=\echelle, page=2]{fichiers/quizz1.pdf}%
    \end{center}

    \medskip%

    Quel est le code XML équivalent?

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Solution}

    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/quizz1.xml}
    
\end{frame}


\end{document}

\begin{frame}
    \titre{Quizz}

    \kword{Écrivez le document XML associé à ces données.}

    \medskip%

    Une bouteille d'eau Cristaline de 150 cl contient par litre 71 mg d'ions
    positifs calcium, et 5,5 mg d'ions positifs magnésium. On y trouve
    également des ions négatifs comme des chlorures à 20 mg par litre et des
    nitrates avec 1 mg par litre. Elle est recueillie à St-Cyr la Source, dans
    le département du Loiret. Son code barre est 3274080005003 et son pH est de
    7,45. Comme la bouteille est sale, quelques autres matériaux comme du fer
    s'y trouvent en suspension.

    \medskip%

    Une seconde bouteille d'eau Cristaline a été, elle, recueillie à la source
    d'Aurèle dans les Alpes Maritimes. La concentration en ions calcium est de
    98 mg/l, et en ions magnésium de 4 mg/l. Il y a 3,6 mg/l d'ions chlorure et
    2 mg/l de nitrates, pour un pH de 7,4. Le code barre de cette bouteille de
    50 cl est 3268840001008.  Une bouteille de même contenance est de marque
    Volvic, et a été puisée à \dots Volvic, bien connu pour ses sources donnant un
    pH neutre de 7. Elle comprend 11,5 mg/l d'ions calcium, 8,0 mg/l d'ions
    magnésium, 13,5 mg/l d'ions chlorures et 6,3 mg/l d'ions nitrates. Elle
    contient également des particules de silice. Son code barre est
    3057640117008.

    PS : Volvic est dans le Puy-de-Dôme \dots
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Quizz}

    \lstdefinelanguage{XML}
    {%
        columns=fullflexible,
        %basicstyle=\rmfamily,
        commentstyle=\color{gray},
        morestring=[s]{"}{"},
        morecomment=[s]{?}{?},
        morecomment=[s]{!--}{--},
        morecomment=[s]{!DOCTYPE}{>},
        moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
        stringstyle=\color{blue},
        identifierstyle=\bfseries\color{darkblue}
    }

    \lstset
    {%
        emph={type, unit},
        emphstyle={\bfseries\color{red}}
    }%

    \foreach \n in {1,...,26}
    {%
        \only<\n>
        {%
            \setcounter{cfline}{\n}
            \setcounter{clline}{\n+26}

            \lstinputlisting[language=XML,firstline=\thecfline, lastline=\theclline,
            firstnumber=\thecfline]{fichiers/exercice-1.xml}

        }
    }

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Quizz}

    \kword{Écrivez le document XML associé à ces données.}

    Il existe diverses variétés de nuages. La plupart de ceux dont nous allons
    parler ne produit aucun "hydrométéore", sauf le cumulonimbus, qui est
    accompagné d'averses (parfois sous la forme de neige, de grésil ou de
    grêle).  L'altocumulus et le cirrocumulus partagent les mêmes "espèces" :
    lenticularis, stratiformis, castellanus et flocus. On retrouve ces deux
    espèces également chez le cirrus, ainsi que les espèces spissatus, uncinus
    et fibratus. Les espèces stratiformis, lenticularis et castellanus sont
    quant à elles partagées également avec les strato-cumulus.  Ces derniers
    peuvent se traîner au ras du sol et monter à 2000m, mais certains nuages
    ont une altitude minimale à peine plus élevée, puisqu'elle n'est que de
    200m pour les cumulus, et de 300m pour les cumulonimbus. Il est vrai que
    ces derniers compensent en montant jusqu'à une altitude maximale de 18000m,
    soit plus haut encore que les cirrus, qui plafonnent à 12000m. L'altitude
    minimale de ces derniers coïncide avec la fin de la présence possible des
    altocumulus, à 6000m. Et c'est autour de cette zone, entre 5000 et 7000m,
    que se trouvent les cirrocumulus. L'altitude minimale des altocumulus est
    de 2000m, soit quatre fois moins que l'altitude maximale des cumulus.  Ces
    pauvres cumulus ne sont pas favorisés en nom d'espèces, puisqu'ils se
    trouvent affligés de noms tels que fractus, mediocris, humilis et
    congestus \dots alors que les cumulonimbus ont des espèces aux noms plus \dots
    capillaires tels que calvus, capillatus. Les très gros cumulonimbus sont
    appelés mammatus.

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Quizz}

    \lstdefinelanguage{XML}
    {%
        columns=fullflexible,
        %basicstyle=\rmfamily,
        commentstyle=\color{gray},
        morestring=[s]{"}{"},
        morecomment=[s]{?}{?},
        morecomment=[s]{!--}{--},
        morecomment=[s]{!DOCTYPE}{>},
        moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
        stringstyle=\color{blue},
        identifierstyle=\bfseries\color{darkblue}
    }

    \lstset
    {%
        emph={max, min},
        emphstyle={\bfseries\color{red}}
    }%

    \foreach \n in {1,...,43}
    {%
        \only<\n>
        {%
            \setcounter{cfline}{\n}
            \setcounter{clline}{\n+26}

            \lstinputlisting[language=XML,firstline=\thecfline, lastline=\theclline,
            firstnumber=\thecfline]{fichiers/exercice-2.xml}

        }
    }
\end{frame}





